% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}

\usepackage[english,serbian]{babel}
%\usepackage[english,serbianc]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica

\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=blue,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}
\bibliographystyle{plain}

%\newtheorem{primer}{Пример}[section] %ćirilični primer
\newtheorem{primer}{Primer}[section]

\begin{document}

\title{Uticaj pametnih telefona, zavisnost od pametnih telefona\\ \small{Seminarski rad u okviru kursa\\Računarstvo i društvo\\ Matematički fakultet}}

\author{Tamara Šljivić\\ tamarasljivic33@gmail.com}
\date{29.~mart 2021.}
\maketitle

\abstract{
Razvoj tehnologije ima veliki uticaj na život. Upotreba pametnog telefona je
postala popularna za mladu generaciju zbog svojih obrazovnih i zabavnih opcija
korišćenjem brojnih aplikacija. Međutim, prekomerna upotreba pametnih
telefona obično dovodi do zavisnosti i to utiče na akademske performanse
korisnika, dnevne aktivnosti, fizičko i mentalno zdravlje.
\tableofcontents

\newpage

\section{Uvod}
\label{sec:uvod}


Cilj ovog rada je identifikacija faktora koji utiču na nivo zavisnosti od pametnih
telefona i uticaj pametnih telefona na kvalitet života. Prekomerna upotreba
pametnih telefona pokazala se kao bitno socijalno pitanje širom sveta. Ovo
pitanje se povećavalo kako se povećavao broj pametnih telefona. Zavisnost
pametnih telefona sastoji se od četiri komponente, tolerancije, povlačenje,
kompulzivni simptomi i funkcionalno oštećenje. Ovi faktori predstavljaju varijante
aspekata internet zavisnosti zato što je glavna karakteristika pametnog telefona
upravo upotreba internet aplikacija  \cite{smart}.  Međutim, prenosivost pametnog telefona
razlikuje upotrebu pametnih telefona od „tradicionalne“ upotrebe Interneta
putem računara i to rezultira različitim simptomima zavisnosti pametnih
telefona.
\newline
\newline
 S tim u vezi, prihvaćeno je to da je jedno od svojstava zavisnosti korišćenja
interneta to da postoji značajan stepen distorzije vremena. S druge strane, dva
osnovna simptoma zavisnosi koji se manifestuju kao povećanje upotrebe
pametnog telefona, zasnivaju se na proceni vremena korišćenja.
\newline
\newline
Fluktuacije u upotrebi pametnih telefona obično se sastoje od više
periodičnih komponenti i mogu se povećati nestacionarno ili nelinearno.
Empirijskim načinom odnosno primenom Hilbert Huang transformacije pruža se
adaptivni algoritam koji je u stanju da razgradi kompleks vremenske serije
upotrebe pametnih telefona u skupu unutrašnje oscilacije, koje se nazivaju
funkcije unutrašnjeg režima (IMF)  \cite{empirical}. One osciliraju u različitim vremenskim
razmerama i međusobno su ortogonalne.




\begin{verbatim}
\end{verbatim}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{smartphone.jpeg}
\end{center}
\caption{Dominantno prisustvo telefona}
\label{fig:vr}
\end{figure}



\newpage

\section{Ciljevi date studije}
\label{sec:ciljevi date studije}


Ciljevi studije koju izučavamo u ovom radu su: razvijanje i potvrđivanje
predloženih dijagnostičkih kriterijuma za zavisnost od pametnih telefona
zasnovana na intervjuima psihijatara, zatim ispitivanje veze između zavisnosti
od pametnih telefona i parametara koje generiše aplikacija pomoću novih EMD
analiza i poslednje je da se testiraju razlike između stvarnog i samo procenjenog
vremena korišćenja pametnog telefona.
\newline
 

\section{Metode date studije}
\label{sec:metode date studije}
U ovoj studiji je ukupno regrutovano 79 učesnika, u vremenskom periodu
između decembra 2013. i maja 2014. Od toga 57 muškaraca i 22 žene, prosečne
starosti 22,4 ± 2,3 godine. Svi učesnici u ovoj studiji su koristili pametni telefon
sa operativnim sistemom Android.
\newline
\newline
Svi učesnici su instalirali novu aplikaciju na svoje pametne telefone koja je
snimila njihovo korišćenje pametnog telefona najmanje tri nedelje. Nakon što su
istraživači dobili podatke iz aplikacije, učesnike je intervjuisao psihijatar gde su
prvo predlagani dijagnostički kriterijumi za zavisnost od pametnih telefona.
Dijagnostički psihijatar je potvrdio kod svakog kandidata kriterijum zavisnosti
od pametnih telefona prema njihovom kliničkom globalnom utisku (CGI).
Osetljivost, specifičnost i dijagnostička tačnost dijagnostičkih kriterijuma
kandidata procenjeni su između CGI-pozitivne i CGI-negativne grupe.
Sami kriterijumi za zavisnost od pametnih telefona su uticali na
formiranje dijagnostičkih kriterijuma.
Korišćena je Hamiltonova skala depresivnosti (ROC analiza) u cilju identifikacije koji parametri mogu predvideti
zavisnost  od pametnog telefona  \cite{empirical}.
\newline
\newline
Razvijeno je dvanaest dijagnostičkih kriterijuma  za identifikaciju
karakterističnih simptoma zavisnosti od pametnih telefona zasnovanih na
dijagnostičkim kriterijumima zavisnosti od interneta. Tri kvalifikovana
psihijatra, Lin IH, Lin PH i Chang LR, su napravili CGI s obzirom na
prisutnost zavisnosti od pametnih telefona u skladu sa njihovim kliničkim 
iskustvima.
\newline
\newline
Pa tako, osetljivost, specifičnost i dijagnostička tačnost procenjeni su između
CGI-pozitivne i CGI-negativne grupe.
\newline
\newline
Što se tiče aplikacije koju su koristili učesnici, dizajnirana je i implementirana za
Android operativni sistem i nakon što se ova aplikacija instalira na
pametnom telefonu, radi u pozadini bez narušavanja normalne komunikacije na
pametnom telefonu. Aplikacija snima sva ponašanja pametnih telefona poput
uključivanja, poziva, pozivanja, alarma, sata, obaveštenja o uključivanju/
isključivanju ekrana itd. Aplikacija čuva sve zabeležene podatke o ponašanju u
datoteku dnevnika. Korišćenjem programa MATLAB podaci datoteke dnevnika
su analizirani.
\newline
\newline
Dnevno korišćenje (učestalost) i ukupno dnevno vreme provedeno na pametnom
telefonu (trajanje) dobijaju se iz podataka od uključivanja ekrana do
isključivanja ekrana. Zatim izračunata je medijana trajanja po ciklusu, a ne
srednja vrednost trajanja svakog dana; to je zato što se trajanje ciklusa ne
predstavlja kao normalna raspodela ( Slika 1.).




\newpage

\begin{verbatim}
\end{verbatim}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=160mm]{slika1.jpg}
\end{center}
\end{figure}

Slika 1. Neobrađeni podaci korišćenja pametnih telefona za jedan dan. (A) serija
počinje uključivanjem ekrana (od 12:24:38) i završava se isključivanjem ekrana
(12:35:00). Trajanje ove serije je 622 s. (B) U ovom danu postoji serija
(učestalost 1⁄4 19) i ukupno trajanje 19 serija je 25,121 s.
\newline
\newline
Primena aplikacije trajala je najmanje tri nedelje i aplikacija nije imala
značajniji uticaj na trajanje baterije telefona učesnika. Svi učesnici nisu mogli
da vide lokalno uskladištene podatke što bi moglo rezultirati samo-kontrolom.
Tako su zapisi o upotrebi arhivirani u bazi podataka servera. Takodje, psihijatri
nisu mogli da vide podatke, da to ne bi uticalo na ishod kliničke slike.
\newline
\newline
Slika 2. prikazuje dekompoziciju upotrebe pametnih telefona EMD
metodom, koristeći primer srednjeg trajanja (medijana) dnevne upotrebe.
Ova dekompozicija je dala ukupno tri IMF-a.

\newpage

\begin{verbatim}
\end{verbatim}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=90mm]{slika3.jpg}
\end{center}
\label{fig:vr}
\end{figure}

Slika 2. (A) Vremenske serije dnevnog srednjeg trajanja (medijane) upotrebe
pametnog telefona tokom 33 dana (B) Unos podataka koji izlaze kao funkcije
suštinskog režima (IMF1-3) (C) Preostale komponente(ukupni trend).



\section{Rezultati studija}
\label{sec:rezultati studija}

Prema definiciji psihijatra, 28 učesnika je klasifikovano kao članovi CGI-
pozitivne grupe, dok je 51 učesnik klasifikovan kao član CGI-negativne grupe.
Broj karakterističnih simptoma u okviru kriterijuma potrebnih za postavljanje
dijagnoze zavisnosti od pametnog telefona je dalje analizirana pomoću dijagnostičke 
tačnosti i ROC analize. (tabela 2)  \cite{crashes}.
\newline


\begin{center}
    \begin{tabular}{ |l|l|l|l|l|l|} 
    \hline
  Predmet&Osetljivost&Specificnost&Dijagnosticka tacka&Pozitivna stopa&Negativna stopa\\
  \hline
  1 & 100\% & 41.2 & 62.0 & 48.3  & 100\\
  2 & 100\% & 64.7 & 77.2 & 60.9 & 100\\
  3 & 92.9\% & 84.3 & 87.3 & 76.5 & 95.6\\
  4 & 75.0 & 94.1 & 87.3 &  87.5 & 87.3\\
  5 & 42.9 & 96.1 & 77.2 & 85.7 & 75.4\\
  6 & 28.6 & 96.1 & 72.2 & 80.0 & 71.0\\
  7 & 17.9 & 100 &  70.9 & 100  & 68.9\\
  \hline  
   
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}



\section{Predloženi dijagnostički kriterijumi za zavisnosti od pametnih telefona}
\label{subsec:Predloženi dijagnostički kriterijumi za zavisnosti pametnih telefona}
 Altrustički obrazac uptrebe pametnih telefona dovodi do značajnih oštećenja gledano
sa kliničke strane ili različite nepovoljnosti za organizam koje su se uočavale
u bilo kom trenutku istraživanja u periodu od 3 meseca. Prisutna su bila 3 i više simptoma:
\newline
\begin{itemize}
\item{ Zaokupljenost mobilnog telefona duži period u toku dana za posledicu ima
konstantno držanje telefona u rukama, prisutnost telefona tokom celog  dana.}\
\item{ Neuspešni pokušaji u smanjenju vremena provedenog na telefonu u toku
dana.} \                    
    \item{ Tolerancija: potreba za dostizanjem zadovoljstva, izrazito uvećava upotrebu
    telefona tokom vremena.}\
    \item{Povlačenje: koje se u velikoj meri odražava kroz povlačenje korisnika
    u sebe, ogleda se i kroz izvesni vid anksioznosti kao i razdražljivost usred odsustva
    upotrebe telefona u nekom periodu.}\
    \item{Upoteba pametnog telefona duže od predviđenog vremena.}\
    \item{I ako se uočava izarazita želja da se smanji broj provedenih sati na telefonu
    dolazi do neuspešnih pokušaja upotrebe telefona.}\
    \item{Preterana upotreba pametnog telefona i/ili više vremena provedenog na izlasku
    iz određenog sadržaja koji je korišćen na telefonu.}\
    \item{Nastavak prekomerne upotrebe telefona uprkos saznanjima o postojanju određenih
    psiholoških ili fizičkih problema uzrokovanim baš njihovom preteranom upotrebom kao i
    prisutnost određenih funkcionalnih oštećenja.  \cite{smart}}\

\end{itemize}

Neka funkcionalna oštećenja koja se mogu javiti:
Prisutan je jedan (ili više) simptoma koji slede
\newline
\begin{itemize}
\item{Preterana upotreba telefona kao glavni uzrok određenih psiho--fizičkih
promena za korisnika, pojavljuje se strah, propraćen anksioznošću, smanjena funkcija
opažanja, određeni psihološki problemi.}
\item{Upotreba telefona u situacijama koje su potencijalno fizički opasne, recimo
upotreba pametnog telefona tokom prelaska ulice ili u toku vožnje motornog vozila,
čime bi život bio ugrožen svim licima koji učestvuju u saobraćaju.}
\item{Uočava se i prisutnost gubljenja statusa u društvu, raskidanje veza, dobijanje
otkaza, nemogućnost školovanja i napredovanja na poslu.}
   \item{ Prekomerna upotreba pametnog telefona izaziva subjektivnu uznemirenost.} 
  \end{itemize}

 \begin{itemize}
   \item{ Ogromna zavisnist od pametnog telefona  doprinosi pojavi opsesivno-kompulsivnog poremećaja
  kao i bipolarnog poremećaja.}

\end{itemize}




\newpage

Prema predloženoj dijagnostici, 31 učesnik je dijagnostifikovan kao da ima
zavisnost od pametnih telefona (grupa zavisnika), a 48 ih je bilo utvrđeno da
nema zavisnosti od pametnih telefona  \cite{smart} .
\newline
Česti kratkoročni period upotrebe pametnog telefona mogu ometati normalne
radnje pojedinca i dnevnu rutinu i na taj način smanjiti efikasnost rada. Ovo se
može javiti čak i u situacijama koje su fizički opasne, kao npr. slanje SMS -- a
tokom vožnje povećava rizik od sabraćajne nesreće  \cite{smart} .
\newline
Prekomerna upotreba, uključujući i preteranu učestalost i prekomero trajanje
upotrebe pametnog telefona su deo zavisnosti od pametnih telefona. Više od
4.62 sata dnevno ukazuje na to da je upotreba telefona i zavisnot od iste manja nego
kada je u pitanju zavisnot od interneta  \cite{2010}.
 

\section{ Stistički podaci zemalja u svetu potvrđuju rezultate ovog istraživanja}
\label{sec:stističku podaci zemalja u svetu potvrđuju rezultate ovog istraživanja}

Kao sto smo videli u gore opisanom istraživanju, telefoni kao jedan od posrednika u korišćenju 
Interneta može biti uzorak raznih pojava koje utiču na sam kvalitet života. Na temu toga
razvijenije zemlje su uradile ražličita istraživanja o tome kako to utiče na mlađu populaciju
kao deo društva koji u najvećem procentu koristi telefon.

Neka od najzanimljivijih istraživanja o zavisnosti od Interneta objavljena su u Južnoj Koreji. 
Nakon niza od 10 smrtnih slučajeva povezanih sa kardiopulmonarnom bolešću u internet kafićima
i ubistva povezana  sa igricama, Južna Koreja zavisnost od interneta smatra jednim 
od svojih najozbiljnijih javno zdravstvenih problema . Koristeći podatke iz 2006. godine, 
vlada Južne Koreje procenjuje da je približno 210.000 južnokorejske dece (2,1\%; uzrasta 6–19) 
pogođeno i da im je potrebno lečenje. Oko 80\% onih kojima je potrebno lečenje možda 
će biti usmereni na  psihoterapeutsko lečenje, a možda 20\% do 24\% zahteva hospitalizaciju (7).
\newline
Budući da prosečni južnokorejski srednjoškolac provodi oko 23 sata nedeljno u igranju igrica, 
veruje se da je još 1,2 miliona u riziku od zavisnosti i da im je potrebno osnovno savetovanje. 
Naročito se terapeuti brinu zbog sve većeg broja pojedinaca koji napuštaju školu
ili rade da bi provodili vreme za računarima. Od juna 2007. Južna Koreja 
je obučila 1.043 savetnika za lečenje zavisnosti od Interneta i prijavila 
preko 190 bolnica i centara za lečenje. Preventivne mere se sada uvode u škole.
\newline
Kina je takođe veoma zabrinuta zbog ovog poremećaja. Na nedavnoj konferenciji,
dr Tao Ran, direktor klinike zavisnosti u Centralnoj bolnici vojnog regiona
u Pekingu, izvestio je da 13,7\% kineskih adolescentnih korisnika Interneta 
ispunjava dijagnostičke kriterijume zavisnosti od Interneta - oko 10 miliona 
tinejdžera. Kao rezultat, Kina je 2007. godine počela da ograničava upotrebu 
računarskih igrica; sadašnji zakoni  ne dozvoljavaju  više od 3 sata svakodnevne upotrebe 
igrica.
\newline
U Sjedinjenim Državama nedostaju tačne procene prevencije poremećaja. 
Za razliku od Azije, gde se Internet kafići često koriste, u Sjedinjenim Državama
dominira igranje od kuće. Pokušaji merenja pojave zamagljeni su sramotom, poricanjem i minimiziranjem.
 To pitanje dodatno komplikuje komorbiditet.
Oko 86\% slučajeva zavisnosti od Interneta ima neku drugu dijagnozu. U jednoj studiji 
prosečni pacijent je imao 1,5 drugih dijagnoza. 

Uprkos kulturnim razlikama, opisi naših slučajeva izuzetno su slični opisima naših azijskih 
kolega (8, 13 - 15 godina starosti) i čini se da se bavimo istim problemom. 
Nažalost, zavisnost od Interneta otporna je na lečenje, povlači za sobom značajne rizike  
i ima visoku stopu recidiva. Štaviše, to takođe čini da kod velikih poremećaja reakcija na terapiju bude manja  \cite{compulsive}.

\section{Zaključak}
\label{subsec:Zaključak}

U cilju unapređenja ove studije potrebno je bilo prvo da uzorak sadrži više
učesnika i ne samo studente, odnosno potrebna je veća veličina uzorka da bi se
potvrdio predloženi dijagnostički kriterijumi. Drugo, serija upotrebe pametnih
telefona aplikacija kodira kao isključivanje ekrana. Da bi se unapredila studija
trebalo bi da se iznesu i činjenice, na primer koliko se aplikacija koristi i koje vrste
aplikacija učesnici koriste. Treće činjenica je da jedan mesec možda nije
dovoljan da otkrije trendove u nekim značajnim parametrima generisanim od
aplikacije.
Mobilni telefoni su stvorili potpuno novo doba tehnologije i čine život
ugodnijim u smislu komunikacije. Međutim, neželjeni efekti mobilnih telefona i
losi uticaji su takvi da uzrokuju mnoge opasne i nezdrave situacije. Mobilni
telefoni uzrokuju oštećenje mozga, automobilske nesreće i ometaju vas u školi.
Povrh toga, predstavljaju i ogromne pretnje po životnu sredinu. Kada
upoređujemo svoje zdravlje i svog sveta sa pogodnošću, naš svet je važniji. Iz
ovih razloga dokazali smo svoju tezu da mobilni telefoni više štete nego što
koriste. 



\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix

\iffalse
\bibliography{seminarski} 
\bibliographystyle{plain}
\fi

\begin{thebibliography}{100}

\bibitem{smart} Yu-Hsuan Lin , Yu-Cheng Lin, Yang-Han Lee, Po-Hsien Lin, Sheng
Hsuan Lin, Li-Ren Chang, Hsien-Wei Tsen, Liang-Yu Yen, Cheryl C.H.
Yang, Terry B.J. Kuo. 2015. Time distortion associated with smartphone
addiction: Identifying smartphone addiction via a mobile application
(App). Journal of Psychiatric Research, Elsevier, Amsterdam.

\bibitem{compulsive} Greenfield DN. Psychological characteristics of compulsive internet use: a pre-
liminary analysis. Cyberpsychol Behav 1999;2:403e12.

\bibitem{empirical} Huang NE, Shen Z, Long SR, Wu MC, Shih HH, Zheng Q, et al. The empirical mode
decomposition and the Hilbert spectrum for nonlinear and non-stationary time
series analysis. In: Proceedings of the Royal Society of London Series A:
Mathematical, Physical and Engineering Sciences, Vol. 454; 1998. p. 903e95.

\bibitem{crashes} Klauer SG, Guo F, Simons-Morton BG, Ouimet MC, Lee SE, Dingus TA. Distracted
driving and risk of road crashes among novice and experienced drivers. N Engl J
Med 2014;370:54e9.

\bibitem{2010}Tao R, Huang X, Wang J, Zhang H, Zhang Y, Li M. Proposed diagnostic criteria for
internet addiction. Addiction 2010;105:556e64.
 
\end{thebibliography}

\end{document}